\chapter{Technologie}
K pochopení problematiky jsou rozpracovány následující knihovny a postupy. 
\section{Knihovny}
    Zajímavé jsou především knihovny související s obsluhou kamer a dále s následným zpracováním jejich výstupu.
    \subsection{Práce s kamerami}
        Dostupné programové rozhraní úzce souvisí s výrobcem kamery. Pro rozhraní dostupné napříč vícero kamerami se používá GenICam.
        \begin{description}
            \item[GenICam] 
                GenIcam~\cite{genicam:intro} je knihovna, která normalizuje rozhraní pro kamery od různých výrob\-ců. Základem je soubor ve formátu XML, který popisuje, jak s kamerou zacházet. Tuto specifikaci dodává výrobce kamery. Knihovna se skládá z několika rozhraní. 
                
                GenApi slouží pro práci s kamerou a využívá zmíněný XML soubor.

                GenTL se používá pro získání obrázků z kamery. Specifikace používá programovací jazyk C. Hlavní důvody použití C jsou snadné napojení do jiných programovacích jazyků, dynamické načítání knihovny a možnost aktualizovat knihovnu bez nutnosti rekompilace pokud je zachována binární kompatibilita. 

                SFNC obsahuje popis jednotlivých funkcí, které kamery mohou mít a přiřazuje jim jednotné jméno. Funkce dále mohou mít specifikováno, jak jsou ovládány, například že na vstupu očekávají celočíselnou hodnotu.
            \item[Basler] 
                Firma Basler nabízí pro obsluhu svých kamer Pylon API. API je pro platformu .NET a jazyky C a C++. Pylon Viewer je grafické rozhraní, které umožňuje měnit parametry kamery. Pro práci s kamerou je potřeba instalovat ovladače na cílovém zařízení.~\cite{basler:doc} 
            \item[Baumer] 
                NeoAPI se používá k ovládání kamer od firmy Baumer. Dostupné je pro jazyky C++, C\# a Python. Knihovna podporuje operační systémy Windows a Linux. Dokumentace k API není volně dostupná na internetu.~\cite{baumer:about} 
            \item[Zivid] 
                Zivid nabízí produkty zaměřené na pořizování 3D obrázků. API je dostupné v jazycích C++, Python a .NET. Pro nastavení kamery lze použít nástroj Zivid Studio s grafickým rozhraním.~\cite{zivid:about} 
        \end{description}
    \subsection{Práce s obrazem}
        \begin{description}
            \item[OpenCV]
                OpenCV je od verze 2.x, postavené na programovacím jazyce C++. Verze 1.x podporující jazyk C je zastaralá. Dokumentace zmiňuje využití v dalších jazycích. OpenCV-Python je mířené na využití Pythonu jako vysokoúrovňového jazyka s tím, že se volají procedury v C++ pro zajištění výkonu. OpenCV.js míří na použití ve webových prohlížečích pomocí JavaScriptu a WebAssembly.

                Knihovna nabízí vlastní rozhraní pro získávání obrazových dat za použití třídy \verb|VideoCapture|. Dále knihovna definuje vlastní datové typy a pro operace s pixely je použita výpočetní metoda \verb|Saturation Arithmetics|. Informace jsou z dokumentace.~\cite{opencv:doc}
            \item[TensorFlow]
                TensorFlow je knihovna zaměřené na strojové učení. V ukázce~\cite{tensorflow:example} je popsáno jak se dá použít k rozpoznávání obrazu. V tomto případě je použit dataset obsahující 70000 kusů oblečení k naučení modelu. Knihovna má rozhraní dostupné v jazyce Python. Další jazyky jsou buď  podporované komunitou nebo přímo dodavatelem knihovny, ale bez záruky kompatibility mezi verzemi.~\cite{tensorflow:doc}
            \item[MathWorks]
                MathWorks nabízí řešení zvané Image Processing Toolbox. Nejedná se přímo o~samostatné API jako v předešlých případech, ale o komplexní řešení s vizualizací a prostředím pro práci se strojovým viděním. K dispozici je možnost následně převést kód do C/C++.~\cite{mathworks:doc}

                Za zmínění také stojí Medical Imaging Toolbox, ukázán na obrázku~\ref{fig:mathworks_example}. Jedná se o nástroj, který používá grafické rozhraní pro usnadnění zpracování obrazových dat z oblasti medicíny.~\cite{mathworks:example}

        \begin{figure}[ht]\centering
            \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/mathworks_example.png}
             \caption[Ukázka Medical Imaging Toolbox]{Ukázka Medical Imaging Toolbox.~\cite{mathworks:example}}\label{fig:mathworks_example}
        \end{figure}
                
                
            \item[NVIDIA]
                Nvidia nabízí knihovnu VPI, která implementuje algoritmy pro zpracování obrazu a počítačové vidění. Knihovna je dostupná v jazce C/C++ a Python. VPI umožňuje spouštět algoritmy na procesoru, grafické kartě a akcelerátorech jako je třeba PVA. Knihovna zvládá spolupracovat s jinými knihovnami jako je OpenCV a klade si za cíl být výkonnější variantou.~\cite{nvidia:doc}
                
            \item[BoofCV]
                BoofCV je knihovna s otevřeným zdrojovým kódem dostupná pod licencí Apache 2.0. Knihovna používá jazyk Java a je rozdělena do několika logických částí. Například část \verb|Image processing| obsahuje algoritmy pro práci s pixely.~\cite{boofcv:doc}
            \item[PCL]
                PCL je knihovna dostupná pod BSD licencí. Použitý jazyk je C++. Knihovna umí zpracovat kromě 2D také point cloud data použitý ve 3D. ~\cite{pointcloud:main}
        \end{description}
\section{Architektonické vzory}
    V softwarovém návrhu se používají vzory, o kterých je známo, že efektivně řeší nějaký problém. Tyto vzory je pak možné použít jako inspiraci pro návrh řešení jiných problémů. Pod architektonickými vzory jsou chápány vzory, které umožňují návrh vysokoúrovňové architektury okolo jednotného konceptu.
    \begin{description}
        \item[Monolit]
            Aplikace je označována za monolitickou pokud všechny funkcionality jsou navržené jako celek. Hlavní předností je jednoduchost. Proto je tato architektura vhodná pro jednoduché projekty nebo za účelem prototypování. Nevýhodou je špatná možnost integrace rozdílných technologií. Pokud v kterékoliv částí aplikace dojde k chybě, ohrožuje to chod celého systému.~\cite{monilith:about}
        \item[Microservices]
            Microservices neboli mikroslužby je návrh opačný monolitu. Každá funkce systé\-mu je rozdělena do jedné samosprávné aplikace. Ke komunikaci mezi aplikacemi se používají protokoly jako je HTTP. Mezi výhody patří flexibilita, jelikož každá aplikace může používat různé technologie a není ovlivněna během ostatních aplikací. Další výhodou je možnost dobrého škálování.

            Nevýhody jsou vyšší náklady a komplexita. Je potřeba klást důraz na komunikační rozhraní aby nedošlo k fragmentaci a duplicitě funkcionalit. Komplexita také znesnadňuje hledání chyb a chyby se mohou projevit v jiné části systému než odkud pochází.~\cite{microservices:about}
        \item[Server-Klient]
            Klient se připojuje k serveru za použití síťových protokolů a server zprostředko\-vá\-vá funkcionalitu. Výhodou je centralizace a možnost škálovat počet klientů. Klient a server mohou používat jiné technologie dokud oba používají stejné komunikační rozhraní. Nevýho\-dou je závislost klienta na server. Jakmile není server dostupný tak klient přichází o funcionality. Při komunikaci přes externí síť se musí dbát na bezpečnost posílaných dat a ochranu proti kybernetickým útokům.~\cite{clientserver:about}
        \item[Message Queue]
            Message Queue lze použít k vytvoření vztahu producent-konzument. To přispí\-vá k oddělení závislostí jednotlivých částí a umožňuje asynchronní fungování obout částí. Vztah je zobrazen na obrázku~\ref{fig:messagequeue_example}. Výhodou je možnost škálovat producenta i konzumenta. Oproti server-klient není potřeba, aby obě aplikace běželi současně, jelikož fronta může zprávy ukládat k pozdějšímu zpracování. Nevýhodou je, že každá zpráva je přijata pouze jedním konzumentem.~\cite{messagequeue:about}
        \begin{figure}[ht]\centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{img/message_queue_example.png}
             \caption[Ukázka Message Queue]{Ukázka Message Queue.~\cite{messagequeue:about}}\label{fig:messagequeue_example}
        \end{figure}
        
        \item[Model-View-Controller]    
        MVC rozděluje aplikaci na 3 logické celky. Model obsluhuje business logiku, controller se stará o vstup a view je prezenční vrstvou. Výhodou je snadná údržba jednotlivých částí a to, že každá část má jasně definovanou roli. Nevýhodou je přidaná složitost v controlleru.~\cite{mvc:about}

        
    \end{description}